tags: #estudos/matemática 

- Definição
> Considere três números reais *a, b* e *c* com $a \neq 0$. Uma equação polinominal do 4º grau, que pode ser expressa na forma $ax^4 + bx^2 + c = 0$, chama-se equação biquadrada.

- Exemplos:
	- $x^4 - 5x^2 + 4 = 0$
	- $x^4 - 8x^2 = 0$
	- $3x^4 - 27 = 0$

# Forma de resolução
- Para resolvermos uma equação biquadrada, podemos fazer uma substituição de variável. No ligar de $x^2$ podemos colocar outra variável, como, por exemplo, *y*. Vejamos:

- Exemplo 1
- $2x^4 - 7x^2 - 4 = 0$
- $x^4 = (x^2)^2$
- $x^2 = y$
- $2y^2 - 7y -4 = 0$
- a=2, b=-7, c=-4
- $\Delta = (-7)^2 - 4*2*(-4)$
	- $\Delta = b^2 - 4ac$
- $\Delta = 49 + 32 = 81$
- $\frac{7 \pm \sqrt{81}}{2*2}$
	- $\frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}$
- $y_1= \frac{7 + 9}{4} = \frac{16}{4} = 4$ 
- $y_2 = \frac{7 - 9}{4} = \frac{-2}{4} = -\frac{1}{2}$
- $x^2 = -1/2$
- $x = \sqrt{-1/2}$
- x não pertence aos números reais
- S: {$\pm2$}

- Exemplo 2
- $2x^4 - 2x^2 = 0$
- $2x^2(x^2 - 1) = 0$
- $2x^2 = 0 => x= 0$
- $x^2 - 1 = 0$
- $x^2 = 1$
- $x = \pm 1$
- S = {-1, 0, 1}

- Exemplo 3
- $z^4 - 13z^2 + 36 = 0$
- $z^2 = x$
- $x^2 -13x + 36 = 0$
- Soma: $3 + 9 = 13$
- Produto: $4*9 = 36$
- $x_1 = 4, x_2=9$
- $z^2 = 4$
- $z = \sqrt{4}$
- z = $\pm 2$
- $z^2 = 9$
- $z = \sqrt{9}$
- z = $\pm 3$
- S = {-3, -2, 2, 3}