tags: #estudos/matemática 

- Definição
> Fatorar é transformar uma soma ou diferença de duas ou mais parcelas como produto de dois ou mais fatores.

1. Fator comum
$$ax+ ay = a(x + y)$$
- Exemplos
- $3x^2 - 6x = 3x(x - 2)$
- $36x^2y^3 - 24x^4y= 12x^2y(3y^2 - 2x^2)$ 
	- Colocamos o MDC dos fatores como fator comum. Ou seja, o MDC de 36 e 24 é igual a 12.
---
2. Agrupamento
$$ax + ay + bx + by = a(x+y) + b(x+y) = (x+y)(a+b)$$
- Exemplo
- $6x^2 - 4ax -9bx + 6ab =2x(3x - 2a) - 3b(3x 2a) = \boxed{(3x-2a)(2x-3b)}$ 
- Agrupamento pega 4 termos e transforma em 2 fatores
---
3. Diferença de quadrados
- A diferença de dois quadrados é igual ao produto da soma pela diferença
$$a^2 - b^2 = (a+b)(a-b)$$
 - Exemplos: 
 - $x^2 -25= \sqrt{x^2} - \sqrt{25} = \boxed{(x+5)(x-5)}$ 
 - Deve-se extrair a raiz de ambos os termos para transformar nos fatores.
 - $1 - 4a^4= \sqrt{1}, \sqrt{4a^4} = 1, 2a^2 = (1 + 2a^2)(1 + 2a^2)$ 
 - É necessário que esses dois termos sejam **quadrados perfeitos**. Ou seja, a raiz quadrada de *n*, deve ser um inteiro.
 - Exemplos:
 - $\sqrt{36} = 6$, é um quadrado perfeito
 - $x^4$ é uma expressão algébrica que é um quadrado perfeito, porque extraindo a raiz quadrada dele, o resultado é $x^2$. 
---
4. Trinômio quadrado perfeito
- O trinônimo quadrado perfeito é igual ao quadrado da soma/diferença de dois termos.
$$a^2 \pm 2ab + b^2=(a \pm b)^2$$
- É necessário que, a raiz dos dois termos das pontas sejam quadrados perfeitos e, é necessário que, com os resultados das raizes, confirme que o termo do meio esteja correto, ou seja, se $2*a*b$ corresponde ao termo central.
- Exemplos:
- $x^2 + 8x + 16 = (x+4)^2$
	- $\sqrt{x^2} = x$
	- $\sqrt{16} =4$
	- $2x *4 = 8x$
- $4a^2 - 4ab + b^2 = (2a - b)^2$
	- $\sqrt{4a^2} = 2a$
	- $\sqrt{b^2} = b$
	- $2*2a*b = 4ab$
---
5. Trinômio do segundo grau
- Supondo que $x_1$ e $x_2$ sejam as raizes do trinônimo $ax^2 + bx + c$, $(a \neq 0)$, então:
$$ax^2 + bx + c=\boxed{a(x - x_1)(x - x_2)}$$
- Exemplo:
- $x^2 - 5x + 4 = 0$
	- $1 + 4 = 5$
	- $1*4 = 4$
	- $x_1=1,x_2=4$
	- Então, a versão fatorada dessa expressão algébrica é: $1(x-1)(x-4)$
